%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

De voedselprijzen in België zijn de afgelopen jaren aanzienlijk gestegen, wat een groeiende financiële druk legt op studenten en andere budgetbewuste consumenten. Hoewel er verschillende prijsvergelijkingstools voor supermarkten bestaan, richten deze zich over het algemeen op het presenteren van de laagste prijzen zonder rekening te houden met praktische beperkingen, zoals de afstand die een consument bereid is af te leggen of het aantal winkels dat hij of zij redelijkerwijs kan bezoeken. Hierdoor bieden deze tools theoretisch optimale oplossingen die in de praktijk niet haalbaar zijn, vooral voor studenten met beperkte mobiliteit en een strak schema.


\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

Studenten ondervinden vaak uitdagingen bij het vinden van de meest kostenefficiënte winkelopties. Beperkte budgetten, gecombineerd met tijd- en reisbeperkingen, bemoeilijken efficiënte prijsvergelijkingen tussen verschillende supermarkten. Bestaande tools houden zelden rekening met deze beperkingen, waardoor er een kloof ontstaat tussen beschikbare prijsinformatie en bruikbare, gebruikersgerichte inzichten. Dit onderzoek pakt deze kloof aan door zich te richten op de ontwikkeling van een systeem dat afgestemd is op de behoeften van studenten met een beperkt budget in Gent.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

Om een ​​dergelijk systeem te ontwikkelen, moet de volgende hoofdonderzoeksvraag worden beantwoord: Hoe kan een transparant en schaalbaar systeem worden ontworpen en ontwikkeld om automatisch supermarktprijzen in België te verzamelen, te matchen en te vergelijken, met gebruik van een semantisch matchingsysteem?

\section{Deelvragen}
\label{sec:deelvragen}
Verder moet onderzoek worden gedaan naar de programmatische en architecturale details van de beoogde oplossing en de succesfactoren ervan. Meer specifiek:

\begin{itemize}
    \item Hoe kunnen supermarktprijsgegevens automatisch worden verzameld en gestructureerd?
    \item Welke benaderingen kunnen worden gebruikt om algemene productnamen te matchen en zo nauwkeurige vergelijkingen te maken?
    \item Hoe kan de systeemarchitectuur worden ontworpen om schaalbaarheid en transparantie van de data te ondersteunen?
    \item Aan welke criteria moet het prototype voldoen om als een geldig proof-of-concept te worden beschouwd?
\end{itemize}

Om deze vragen te beantwoorden en het onderzoek te sturen, is inzicht vereist in de doelgroep en de probleemcontext. Meer specifiek:
\begin{itemize}
    \item Welke tools voor prijsvergelijking zijn er in België beschikbaar en welke tekortkomingen hebben ze voor studenten?
    \item Welke technische en praktische uitdagingen zijn er bij het verzamelen van prijsgegevens van Belgische supermarkten?
\end{itemize}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het resultaat van dit onderzoek is een prototype, geïmplementeerd met Python en Django, dat prijsgegevens verzamelt via webscraping van Belgische supermarktwebsites. Gebruikers van dit prototype kunnen producten en een algemene boodschappenlijst invoeren. Het systeem berekent vervolgens de meest kostenefficiënte combinatie van winkels. Het systeem wordt geëvalueerd met behulp van een vooraf gedefinieerde standaardboodschappenlijst voor studenten om de totale kosten van een aankoop in één winkel te vergelijken met de door het systeem gegenereerde, geoptimaliseerde aanbeveling voor meerdere winkels.

Dit onderzoek draagt ​​bij aan de ontwikkeling van realistische en toegankelijke tools voor supermarktprijsvergelijking die technische efficiëntie combineren met consumentgerichte beperkingen. Door zich te richten op de behoeften van studenten, beoogt het systeem de prijstransparantie te vergroten en weloverwogen, budgetbewuste winkelbeslissingen te ondersteunen. Het biedt praktische inzichten die toekomstige consumentgerichte toepassingen kunnen inspireren.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

% Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

In Hoofdstuk~\ref{ch:prototype} wordt het werk beschreven dat werd verricht om het project op te bouwen, met een focus op de gekozen architectuur, de gebruikte technologieën en de implementatie van de belangrijkste systeemcomponenten.

In Hoofdstuk~\ref{ch:testen} wordt de applicatie onderworpen aan een reeks realistische gebruiksscenario’s. Deze testen hebben tot doel om de correctheid van de resultaten, de stabiliteit van het systeem en de bruikbaarheid van de applicatie in een realistische context te evalueren.


In Hoofdstuk~\ref{ch:toekomstig_werk} worden de beperkingen van het huidige systeem besproken en worden mogelijke uitbreidingen en verbeteringen voor toekomstig werk voorgesteld.


In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvraag.